\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{jcsis2013}
    jcsis. (2013, 22 de diciembre). Programación dinámica: algoritmo cambio monedas con tipo de monedas a devolver. \textit{jcsis Blog}. Recuperado de \url{https://jcsis.wordpress.com/2013/12/22/programacion-dinamica-algoritmo-cambio-monedas/}
        
    \bibitem{pdfcoffee2024}
    The Knapsack Problem. \textit{pdfcoffee.com}. (Fecha y autores no disponibles). Recuperado de \url{https://pdfcoffee.com/knapsack-problem-10-pdf-free.html}
        
    \bibitem{mendoza2021}
    Mendoza, I., \& Ruedas, L. (2021, 31 de enero). Algoritmo de Floyd-Warshall: Análisis e implementación. \textit{Medium}. Recuperado el 6 de mayo de 2024, de \url{https://medium.com/algoritmo-floyd-warshall/algoritmo-de-floyd-warshall-e1fd1a900d8}
        
    \bibitem{kleinberg2013}
    Kleinberg, J., \& Tardos, E. (2013). \textit{Algorithm Design} (1ª ed.). Pearson. Recuperado de \url{https://www.perlego.com/book/810837/algorithm-design-pdf} (Trabajo original publicado en 2013)
        
    \bibitem{cormen1990}
    Cormen, T. H., Leiserson, C. E., \& Rivest, R. L. (1990). \textit{Introduction to algorithms}. Cambridge, MA: MIT Press.
        
    \bibitem{ortega2017}
    Kevin, O. [Kevin Ortega]. (2017, 2 de febrero). Algoritmo Bellman-Ford: Definición y ejemplo del algoritmo Bellman-Ford empleado por el protocolo de enrutamiento de rutas RIP. \textit{Ing Raúl Lozada Yanez} [Video]. YouTube. Recuperado el 11 de mayo de 2024, de \url{https://www.youtube.com/watch?v=CIz_8J6IuM0}

\end{thebibliography}
